
\chapter{Проблеми и задачи при управлението на софтуера}

При дистрибутирането на какъвто и да е софтуер, проблеми и задачи за
решаване винаги ще има.  Нещата могат да се подхванат наистина
издълбоко така, че и най-малките подборности и крайни случаи да бъдат
отчетени и обработвани по определен начин. Важното е потребителят да
не бъде принуден да използва точно определена версия на даден софтуер,
ако това не се налага, а да му се даде възможността да маневрира в
рамките на безопасното и надеждното. Или с други думи казано,
взаимовръзките между различните части на Вашата система могат да бъдат
контролирани в полза на потребителя. В следващите глави на тази книга 
ще се опитаме да обясним как се решава всичко това в света на Debian.

\chapter{Потребителски проблеми}

Недоволни или недоразбрали потребители винаги ще има. Ето няколко
примера, които може вече и да не са актуални:

\begin{itemize}
  
\item Доколко използваема от потребителите, в това число и българските,
  разбира се, може да бъде дистрибуция като Debian GNU/Linux.
  
\item По принцип Unix и Unix-like операционните системи не са много
  снизходителни към новите потребители:
  
\item \hlink{How to fix the Unix configuration
    nightmare}{http://www.cat.org.au/maffew/cat/unix-config.html}
  
\item забележете доколко friendly оценяват и Mac OS X, който също е
  смятан за Unix.
  
\item Доколко снизходителен към потребителите си към момента е Debian:
  \hlink{An Unbiased Review of Debian
    3.0}{http://debianplanet.net/node.php?id=831}
  

\end{itemize}

Оплаквания от объркани потребители, които в повечето случаи са
основателни:

\begin{itemize}
  
\item \hlink{why kde and gnome's menu situation
    sucks}{http://lists.debian.org/debian-devel/2002/debian-devel-200210/thrd3.html\#01391}
  
\item \hlink{Make Debian
    better}{http://lists.debian.org/debian-devel/2002/debian-devel-200210/msg01400.html}

\end{itemize}
