\chapter{Общи положения}

Качествен свободен софтуер вече има в неимоверно големи количества и продължава да се бълва такъв. 
Затвореният софтуер бива настиган в почти всяка ниша и безмилостно конкуриран, което е добре за 
развитието и на двата вида софтуер, въпреки, че не се харесва много на производителите на втория, 
особено на тези, които се изживяват като единствени и неповторими, но няма как да им се размине. 
При нарастването на софтуера в системата, нормално е известни трудности да бъдат срещани от
потребителите при неговото управление (включая правилното му компилиране, инсталиране и
впоследствие евентуално и чистото му и напълно премахване от потребителската система). Това
особено се усеща и натежава, когато се налага да се потреблява в големи и изключително големи
количества и възможно най-бързо и надеждно. Понякога излишно се хабят усилия и време за
съвсем рутинни и елементарни неща, като главоблъскане откъде да си вземем липсващия ни
заглавен файл. Това трябва да се налага да се прави само при поискване от страна на
потребителя и ако той има необходимото време и желание да го прави, и по подразбиране е добре
за бъде автоматизирано с дадени системни инструменти. Съвсем нормално е да видите Debian
система с инсталирани например около 7000 packages от настоящите Stable, Testing и Unstable
пък и кой знае колко още Unofficials, която е била доведена от потребителя в това си
състояние от първоначалната инсталация (initial install), която е била направена от някой
стар release (2-3 release назад например). Дотук е доведена без преинсталация начисто след
появата на следващия нов release, което си е съвсем в реда на нещата при upgrade до по-горна версия. 
С две думи, Debian се инсталира първоначално само веднъж и се upgrade докато crash-не
медията, върху която е инсталиран. Няма такова понятие като преинсталация на чисто на цялата
система за да се upgrade до по-горна версия, това е чиста загуба на време. Тук няма да такова
животно наречено рестарт за/след upgrade. Тук няма и нужда до ходите до определена точка на
планетата само за да upgrade-нете към по-новата версия на SSH. Скриптовете за preinstall,install 
и postinstall се грижат за това, за което другите дистрибуции ги е страх да мислят.
 Затова е много добре, когато се реализира всеобхватно, гъвкаво и надеждно управление на софтуера (binary \&
source), предоставян в различните версии на дистрибуцията. Нали това е грижа на
дистрибуцията, наред с подръжка на fast \& safe security updates, Bug Tracking System,
mailing lists, news groups, irc channels.
