\chapter{Обобщение} 
         

Надявам се ви се поизясниха повечето от представените по-горе неща.
Ето и една таблица, схематично представяща какво може да съдържа
вашият Debian:

        
%%      \begin{center}

        \bigskip
%% FIXME PNG        \img{images/debian-releases.png}
        \bigskip

%%      \end{center}


Ползването само на компилирани пакети от Stable (със security
updates), както се вижда от таблицата, е изключително скромно и
непретенциозно поведение от страна на потребителя, най-вероятно понеже
потребителят не е достатъчно информиран, че има и други благини, от
които може да избира и да миксира. Така че няма смисъл от излишна
скромност, ако се налага не се стеснявайте да точите, откъдето
намерите и сметнете за добре. Системата е достатъчно гъвкава и не е
нужно да инсталирате всичко от дадено издание, така че за да работи
коректно, спокойно може да миксирате от няколко издания, т.е. да
инсталирате само това, което искате, като ще бъдете уведомени за това,
от което то зависи или конфликтира. От тук идва и голямата надеждност.
Ако мислите, че нещо трябва да е по друг начин, който на вас по ви
изнася, естествено, че ще се намесите компетентно ;-).  Нещата не
винаги са толкова прости, колкото изглеждат, така че преди да пипате
клавиатурата, помислете защо така е било направено.
         

Накрая мисля, че е уместно да цитираме Christoph Lameter: \textbf{Do
  not ask me: Does Debian support this and that. Debian supports
  everything.}
         
\begin{tiny}
  Christoph Lameter is a faculty member of the University of Phoenix.
  He is currently teaching graduate and undergraduate classes a the
  San Jose extension of the University of Phoenix. Subjects taught
  vary from Critical Thinking (PHL/251) to Introduction to Unix
  (POS/420), Programming Concepts using C++ (POS/370), Networks and
  Telecommunications (NTC/410) to classes on management of programing
  teams Managing Programming (CMGT/576).  Christoph has been a
  developer of the Debian Project since 1996.  In 1997 Christoph was
  elected to the Board of Directors of the Debian Project. Christoph
  has contributed more than 150 packages to Debian among those alien
  (Package format converter), deb-make (rapid packaging tool,
  precursor to helper). Since 1994 Christoph has contributed to the
  Open Source community various patches to utilities and the Linux
  kernel as well as started some open source projects.  Christoph has
  been speaking at various conferences on technical and nontechnical
  issues since 1999. Christoph is serving as the representative of the
  Debian Project on the Advisory Council of the Linux Professional
  Institute since 2000. Christoph is currently working on a temporary
  basis at the University of Phoenix and is looking for permanent
  opportunities for teaching and/or employment. You can reach
  Christoph at Christoph@Lameter.com.  Academic Credentials: Master of
  Computer Science, University of Bremen, Germany, 1986 with a thesis
  on Compiler construction titled A transpiler from ADA to Pascal
  using LALR(1)-Syntax transformation. Master of Divinity, Fuller
  Theological Seminary, Pasadena, California, 1994 Associate Fellow of
  CRIS (Azusa Pacific University, California), 1999 Ph.D. Candidate,
  Fuller Theological Seminary, 2003(?).  Divine action in the context
  of Scientific Thinking: From Quantum Mechanics to Divine Action.
\end{tiny}
         
\begin{tiny}
  Аз бих добавил: "`Може и нескромно да звучи, но като че ли не много
  (комерсиални) аналози биха издържали на темпото, налагано от
  Debian."'
\end{tiny}
