\chapter{Периферни устройства}

\section{Принтери}

FIXME: Има да се пълни тук.

\section{Скенери}
\subsection{Подкарване на скенер Acer S2W 3300U}


Понеже скенерът използва USB-порт, трябва при компилиране към ядрото да се добави
\texttt{USB support}, а също така \texttt{USB-scanner support} като модул. След тези
процедури трябва да бъде инсталиран \hlink{SANE}{http://www.mostang.com/sane/} -
"Scanner Access Now Easy".

\begin{verbatim}
# apt-get install sane sane-utils
\end{verbatim}


Препоръчително е да се инсталира и \deb{libsane-extras}, където е включен и
въпросният скенер:

\begin{verbatim}
# apt-get install libsane-extras
\end{verbatim}


След това в \texttt{/etc/sane.d/snapscan.conf} трябва да редактирате реда, започващ с
\texttt{firmware} и да опишете пътя до съответния \texttt{bin} файл. На
\hlink{snapscan.sourceforge.net}{snapscan.sourceforge.net} има таблица, в която е описано кой \texttt{bin}
файл кога да се използва. За да разберете при Вас кой е, изпълнете последователно
като root следните команди:

\begin{verbatim}
# modprobe scanner

# sane-find-scanner
\end{verbatim}


Би трябвало да се получи нещо подобно:

\begin{verbatim}
found USB scanner (vendor=0x04a5, product=0x20de) at /dev/usb/scanner0
\end{verbatim}


\texttt{Bin} файловете можете да намерите на диска към скенера или от
\hlink{тук}{http://majesty.host.sk/Programs/Acer-bins/index.html}. Също така трябва
да се укаже и на кой порт е закачен скенерът. Както се вижда в случая -
\texttt{/dev/usb/scanner0} и съответно се описва.


С това се приключва с \texttt{/etc/sane.d/snapscan.conf}. Сега трябва да се
инсталира и frontend към SANE. \deb{xsane} е подходящо решение. Ако не Ви харесва,
разгледайте и kooka, който е част от KDE.

\begin{verbatim}
apt-get install xsane xsane-common
\end{verbatim}


Вече можете да използвате пълноценно Вашия скенер. Може да добавите в
\texttt{/etc/modules.conf} следния ред, взет след изпълнението на командата
\texttt{sane-find-sannner}:

\begin{verbatim}
options scanner vendor=0x04a5 product=0x20de
\end{verbatim}


Ето и един адрес, на който е описано достатъчно добре как се подкарва този скенер и
има доста интересни и полезни препратки
\hlink{http://www.acronymchile.com/scanner.html}{http://www.acronymchile.com/scanner.html}
