\chapter{Бърз преглед, без инсталация}
         
\section{Knoppix LiveCD}

\subsection{От Knoppix в паметта{\ldots}}

\hlink{Knoppix}{http://www.knoppix.net} е самостоятелен проект,
отделно от проекта Debian, но много удобен и бърз начин човек да се
запознае с GNU/Linux, и в частност с доста вкултурен Debian GNU/Linux,
инсталиран на CDROM.

Поради това, че проектът Debian засега не предоставя официално готови 
\hlink{LiveCD}{http://www.debian.org/CD/faq/\#live-cd}, то се препоръчва
като такова да се ползва именно Knoppix. По-добро решение трудно ще
бъде измислено, като освен това може да послужи и като инсталатор. От 
друга страна има пакет, с чиято помощ можете сами да си направите LiveCD, 
съдържащо точно това което ви трябва. Това е пакета \deb{dfsbuild}, 
като за разлика от готовите Knoppix имиджи, с него можете да си направите 
и LiveCD и за архитектури различни от x86.  
За да се запоснаете с Knoppix ви трябва само x86 PC, което да може да зарежда
операционна система от диск в CDROM-устройството, или пък ако не може
да boot-ва от CDROM, да има флопи дисково устройство, за да заредите
от него с boot-ващата дискета на Knoppix, която може да създадете от
флопи имиджа, който е на CDROM-диска. Не е необходимо да инсталирате
нищо на хард диска (но при желание и това може да стане), дори може да
няма и харддиск на машината. Авторът на тази инсталирана на CDROM
система \hlink{ползва пакети от
  Debian}{http://download.linuxtag.org/knoppix/packages.txt}, като
освен това е добавил доста код от себе си за разпознаване на хардуера
и решаването на задачи, специфични за системи, инсталирани на
\texttt{read-only} медия, каквато е CDROM-дискът, като \texttt{root
  filesystem}, която се зарежда в RamDisk, т.е. в паметта, заключени
потребителски акаунти и много други.

Повече обяснения за тази система върху CDROM ще намерите в
\hlink{документацията}{http://www.knoppix.net/docs/}. Добре ще е да се
запознаете с цялата документация, за да можете да използвате повече
възможности, предлагани от Knoppix LiveCD. Обърнете внимание на:

\begin{itemize}
  
\item \hlink{FAQ}{http://www.knoppix.net/docs/KnoppixFaq} (наличен и
  като \hlink{един
    файл}{http://download.linuxtag.org/knoppix/KNOPPIX-FAQ-EN.txt}),
  този документ ще е доста полезен, включително и ако ви се наложи да
  си създадете boot-ваща дискета, ако машината ви не може да зареди
  направо от CDROM и нямате bootable network card.
  
\item ще е интересно да научите как може да изпълните \hlink{remote
    booting}{http://www.knoppix.net/docs/index.php/FaqPXE} за клиенти,
  които нямат CDROM-устройства, но пък разполагат с bootable network
  card, която се поддържа от Linux ядрото и са в мрежа, в която е
  достъпен терминален сървър.
\end{itemize}

Специфичните за Knoppix сорсове, отнасящи се до разпознаването на
хардуера, можете да получите от
\hlink{http://developer.linuxtag.net/knoppix/sources/}{http://developer.linuxtag.net/knoppix/sources/}, 
тези сорсове са пакетирани като пакети за Debian (\texttt{.debs}) за i386 и са достъпни от 
\hlink{http://developer.linuxtag.net/knoppix/i386/}{http://developer.linuxtag.net/knoppix/i386/}. 
Доста от този код на автора е оценен като полезен и е 
приет в официалния Debian архив.
\hlink{Форумът}{http://www.knoppix.net/forum} и \hlink{пощенския
  списък
  \texttt{debian-knoppix}}{http://mailman.linuxtag.org/mailman/listinfo/debian-knoppix}
са добър източник на допълнителна потребителска и развойна информация.

След като заредите Knoppix от CDROM-диска, ще бъде направено
опознаване на хардуера, който имате, и съответно ще бъдат заредени
необходимите драйвери, като в крайна сметка ви се стартира графична
сесия (може да променяте поведението при зареждане с подаването на
\hlink{cheatcodes}{http://download.linuxtag.org/knoppix/knoppix-cheatcodes.txt}, които може да
разберете с F2, когато в началото ви се подава \texttt{boot:} промпта). Двата акаунта
(\texttt{root} и \texttt{knoppix}), с които системата идва по подразбиране, са
заключени, но това не е проблем. Не е нужно дори да знаете техните
пароли, за да ги смените, а всъщност те нямат пароли. Дори и като
потребител \texttt{knoppix} ви е предоставена възможността да изпълните:

\begin{verbatim}
$ sudo su
\end{verbatim}

и ставате \texttt{root} (\man{sudo}{8}, \man{su}{1},
\man{sudoers}{5} и разгледайте файла \texttt{/etc/sudoers}), след
което може да му смените паролата с:

\begin{verbatim}
# passwd root
\end{verbatim}

% $ -- затваряне на долара във verbatim

тази парола ще е валидна само за сесията, т.е. докато рестартирате, и само вие
си я знаете, разбира се. Повече информация по този въпрос можете да
намерите на CDROM-диска в \texttt{KNOPPIX/README\_Security.txt}.

Оттук вече, ако имате желание или ви се налага, можете да работите със
съществуващите файлови системи на хард дисковете --- ако имате такива,
да създавате нови дялове и да създавате в тях различни типове файлови
системи, които после да монтирате където намерите за добре (т.е. доста
мощно rescue решение). Без да инсталирате никъде нищо, можете просто
да прочетете набързо документацията, специфична за Debian:

\begin{itemize}
\item Команди: \man{dpkg}{8}, \man{apt}{8}, \man{dselect}{8},
  \man{aptitude}{1}
\item Конфигурация: \man{sources.list}{5}, \man{apt.conf}{5},
  \man{apt\_preferences}{5}, \man{deb}{5}, файловете в
  \texttt{/etc/apt/} и \texttt{/etc/dpkg/}
\item както и документацията, която идва с пакетите в
  \texttt{/usr/share/doc/<packagename>/}
\end{itemize}

Дори ви препоръчвам този документ да го четете от вашата Knoppix
система (без да пипате нищо по хард дисковете), за да поглеждате в
нея, докато четете.

Ако нямате възможност да си вдигнете мрежата и да четете този документ
от мястото, където се хоства (т.е. от отдалечения web server), то го
запишете на дискета, монтирайте я и четете от нея.

Трябва да отбележим, че от Knoppix 3.3 
освен \textit{knx-hdinstall} вече има и още един хард-диск инсталатор 
наречен \textit{knoppix-installer}. Той предлага два режима на инсталация 
\textit{knoppix-mode} при който зареждането на инсталираната върху 
хард-диска система ще прави автоматично разпознаване на хардуера 
точно както това става на LiveCD-то и \textit{debian-mode}, който 
инсталира традиционния Debian, като неговия официален инсталатор. Ако при 
инсталацията на хард-диска използвате \textit{knoppix-mode} след това не би 
трябвало да има проблеми ако обновявате от официалния Debian архив, понеже 
файловете специфични за Knoppix няма да бъдат закачани от \textbf{dpkg}, поне 
докато не влязат подобни пакети доставящи точно същите файлове точно на същите 
места във вашата система, при което \textbf{dpkg} ще предупреди за \textbf{overwrite} 
и ще преустанови инсталацията на тези пакети докато не го принудите с някоя от 
\textit{force} опциите му. За повече, подробности 
\hlink{http://www.knoppix.net/forum/viewtopic.php?t=5297}{http://www.knoppix.net/forum/viewtopic.php?t=5297}
и \hlink{http://www.knoppix.net/forum/viewtopic.php?t=5017}{http://www.knoppix.net/forum/viewtopic.php?t=5017}, 
където ще намерите още по-подробен ChangeLog на Knoppix 3.3 съдържащ нови \textit{cheatcodes} 
както и коментари за \textit{knoppix-mode} и \textit{debian-mode}.

\subsection{{\ldots} към Debian на диска}

След като понапреднете малко с материала и сметнете, че искате да
имате инсталиран Debian на вашия харддиск (или харддискове), може да
опитате да го инсталирате от Knoppix CDROM-диска с помоща на скрипта
\texttt{knx-hdinstall} и описаното на
\hlink{http://www.freenet.org.nz/misc/knoppix-install.html}{http://www.freenet.org.nz/misc/knoppix-install.html} 
или с новия \texttt{knoppix-installer} от Knoppix 3.3 или както е описано в \hlink{Install
  Manual}{http://www.debian.org/releases/stable/installmanual} за
различните хардуерни архитектури. Не бързайте с инсталацията върху
хард диск, тя няма да избяга, докато разучите Knoppix-а и
документацията на Debian. Добра статия е и \hlink{The Very Verbose
  Debian 3.0 Installation Walkthrough}{http://www.osnews.com/story.php?news\_id=2016}. 
  
Има и още един вариант да инсталирате оригиналния истински Debian чрез 
зареждане на Knoppix LiveCD. Това е чрез bootstraping на Debian от Knoppix е
описано тук: 
\hlink{http://www.inittab.de/manuals/debootstrap.html}{http://www.inittab.de/manuals/debootstrap.html}
Накратко ако не ви задоволяват \texttt{boot-floppies}, буутвате с Knoppix и
използвате \deb{debootstrap} за да инсталира Debian Base система.  
  
  Debian може да се инсталира по много начини, както ще прочетете в наръчника
за инсталация, но пък знам, че първо ще се пита за CD's. Тук
разнообразието е голямо и сами можете да се запознаете от
\hlink{http://www.debian.org/CD/}{http://www.debian.org/CD/}. Там ще прочетете как да си
изтеглите официални и неофициални CD images през HTTP или FTP и как
по-ефективно да правите това с \deb{jigdo}, което може да научите от 
\hlink{Debian Jigdo mini-HOWTO}{http://www.tldp.org/HOWTO/Debian-Jigdo/index.html},
също така са изброени и vendors, които могат да продават CD's (не се
заплаща софтуера, а само носителя!).  Предоставя се и неофициален Net
Install bootable CD image, официални такива засега няма.  Освен CD
images ще намерите и DVD images, като и двата вида могат да се
изтеглят и обновяват с
\hlink{jigdo}{http://www.debian.org/CD/jigdo-cd/} от пакета
\deb{jigdo-file}.

В тази връзка впоследствие обърнете внимание на пакета \deb{bootcd}
(\man{bootcd}{1}).  Може да изкопирате вашия running Debian на CDROM
чрез скрипта \man{bootcdwrite}{1} от същия пакет. За генериране на
Official Debian CD images си инсталирайте пакета \deb{debian-cd}.

За автоматично разпознаване и конфигуриране на хардуера за така
инсталирания Debian на диска има програми като \deb{discover} и
\deb{kudzu}, който се ползват и в други дистрибуции.  Knoppix LiveCD,
например, ползва собствени конфигуриращи хардуера скриптове заедно с
модула cloop, който вече е в официалния Debian архив благодарение на
автора на Knoppix Klaus Knopper --- \deb{cloop-src} и
\deb{cloop-utils}. Имайте предвид, че ако на вашата система някой
драйвър не е компилиран като модул за ядрото или не е закомпилиран в
самото ядро, то ще трябва да направите поне едно от двете, за да може
да използвате съответния хардуер.
